[又贏] 美國制裁伊朗，中企會是贏家嗎？

美國制裁伊朗，中企會是贏家嗎？

美國總統唐納德•特朗普(Donald Trump)宣布退出2015年簽署的伊朗核協議後，歐洲企業開始評估他們在伊朗的潛在損失和錯失的機會，他們同時也在思考，美國此舉的最大受益者會不會是中國？

一旦美國恢復對伊朗的制裁，包括道達爾(Total)、空客(Airbus)、西門子(Siemens)和雷諾(Renault)在內的歐洲公司可能將首當其衝，因為伊朗企業本來就已經無法獲得國際融資，美國企業也基本上遠離伊朗。

即使在2015年簽署核協議之後，由於美國的雙邊制裁，許多西方大型銀行仍對涉及伊朗的融資交易保持警惕。

曾在巴克萊(Barclays)和蘇格蘭皇家銀行(Royal Bank of Scotland)擔任反洗錢主管、目前在諮詢公司Parker Fitzgerald任職的艾倫•威廉姆斯(Alan Williams)表示，美國重新實施更廣泛的制裁將讓融資變得更加困難。「任何在美國擁有業務、在美國上市、或以美元清算的銀行都將受到這些制裁的影響，」他說。

一家大型歐洲銀行的一位高管補充說，在無法從美國和歐洲獲得融資的情況下，中國將會逐步填補空缺。他指出，中國的人民幣已經在一些伊朗項目的融資交易中使用，而且使用人民幣的不僅僅是來自中國的銀行。歐洲企業撤出伊朗，也將為在美國有很少或完全沒有業務的中國企業打開進軍伊朗的大門。

特別是，如果道達爾被迫退出其具有代表性的伊朗南帕斯氣田(South Pars)48億美元擴張項目，北京將會從中受益。中國政府控制的中國石油天然氣集團公司（中石油，CNPC）持有該項目30%的權益。據了解該項目的人士表示，如果道達爾退出，中石油可能會接手這家法國公司的權益，但前提是中石油自身能夠避免被制裁。道達爾拒絕置評。

道達爾最近強調，到目前為止，其在南帕斯的投資不到1億美元——在其150至170億美元的年度資本支出預算中只佔很小一部分。但道達爾在這個伊朗項目上承諾的投資額比其他任何一家西方能源公司都要多，並且代表了其首席執行官帕特里克•普亞納(Patrick Pouyanne)的大膽舉措，後者希望在伊朗經濟對外開放之際，使道達爾在全球油氣產業規模最大的國家之一搶得先發優勢。這場賭博現在可能產生適得其反的結果，中石油很有可能會佔據優勢。其他在伊朗開展業務的中國公司可能情況也是如此。

「中國企業會因太過擔心美國二級制裁（針對與伊朗做生意的實體，而不是伊朗公司本身）而停止做伊朗石油的生意嗎？」米勒差瓦勒律師事務所(Miller and Chevalier)制裁律師蒂莫西•奧圖爾(Timothy O』Toole)問道。他周三前往中國向客戶解釋美國有關制裁措施。「我傾向於持懷疑態度，因為我認為，他們可能會認為美國執行制裁的風險很低。」

他補充稱，中國公司「與美國的關係總體上沒有歐洲公司密切，尤其是與美國金融體系的聯繫比歐洲企業少」。

然而，華盛頓方面過去已經展示了讓某些中國公司日子不好過的能力。上月，美國政府禁止中國電信企業中興通訊(ZTE)在七年內向美國供應商採購重要部件，之前該公司承認違反了禁止向伊朗和朝鮮出口某些零部件的美國禁令。

在伊朗比較活躍的歐洲大型企業在周三都沒有發表評論，只是稱他們正在解讀美國決定退出伊朗核協議的影響，研究自己可以選擇的方案。但從歷史上看，歐洲企業對美國制裁威脅的擔心一直遠大於中國企業。

一名駐倫敦的船舶經紀人表示，在特朗普發表聲明後，一家大型石油公司放棄了僱傭一艘伊朗油輪的計劃。

美國國務院表示，在美國新制裁生效前，企業將獲得至少90天的寬限期來結束其與伊朗的關係，針對能源相關業務活動的寬限期將延長至6個月。

該船舶經紀人補充說，如果銀行和保險公司撤回對伊朗相關業務的支持，那麼歐洲拯救核協議的努力將毫無用處。「如果最終相關交易無法推進，政府說什麼並不重要。」

空客和美國飛機製造商波音(Boeing)將成為另外兩個潛在的輸家，如果它們被迫取消大量伊朗訂單的話。伯恩斯坦諮詢公司(Bernstein)的航空業分析師道格拉斯•哈內德(Douglas Harned)表示，商業方面影響將非常小，因為伊朗僅佔兩家公司合并未完成訂單的2%。

然而，任何延遲交貨對伊朗來說都將是一個沉重的打擊，因為伊朗飛機老化的狀況已經引起公眾的憤怒。德黑蘭方面表示，其需要500架新的客機來更新該國的機隊，其中一些飛機在1979年伊朗革命之前就已經在服役。自那以後，空難已造成大約1200名伊朗人喪生。

「在某個時候，這些訂單還會回來，因為伊朗真的需要飛機，」一位航空業主管表示。「要麼當特朗普下台後，要麼當他同意一項新協議時。」

但這位高管表示，與此同時，業內對於獲得美國制裁豁免不抱什麼希望。而且飛機製造商搶在制裁全面生效前向伊朗交付飛機將是愚蠢的行為。「你不會想趟這一潭渾水吧，」他補充說。

又然

有冇協議支那都賣野畀伊朗架啦仆你個街
中興華為乜黎架
依家美國唔玩協議就係唔想作繭自縛呀
本身協議係相向，依家你搞串party重要講到係美國錯
換轉係我一早就核到支那乾乾淨淨

早廿年核到你種族滅絕
賤種基因

中興或會成為最大贏家

退出美國，進軍伊朗

入平價石油已經贏左

問題係，d石油點運返支那 中亞堆國家實抽支那水
海陸就比美軍封鎖
阿富汗又比美軍封住左

睇黎又局住送錢比中亞國家，一帶一露又贏

出到霍爾木茲同阿富汗當你贏

北面個土庫曼咪變左俄羅斯、支那、伊朗眼中釘
又退左獨聯體、宗教上又唔係什葉派
伊朗經獨聯體運油比支那，支那真係有機會成為贏家，就睇下一帶一露買唔買得起中亞班國家領導人